\chapter{Оценка технической осуществимости вариантов схемы сети}
\label{cha:proverka_osush}

Под технической осуществимостью варианта схемы сети понимается, прежде всего, возможность обеспечения требуемые уровни напряжения на шинах 10 кВ в соответствии с принципом встречного регулирования напряжения у наиболее электрически удаленных от источника питания подстанций (в пределах электрической сети одного номинального напряжения).

Поскольку в современных электрических сетях 35-220 кВ практически на всех вновь сооружаемых подстанциях устанавливаются трансформаторы с устройством РПН, которое компенсирует падение напряжения за счет соответствующего выбора ответвления, то для этих сетей отсутствует нормирование потерь напряжения.

Вместе с тем, для предварительной технической оценки вариантов схем и номинальных напряжений сети можно рекомендовать ориентироваться на значения допустимых потерь напряжения в сети в режиме наибольших нагрузок (нормальных и послеаварийных) до 15-17 \% \cite{глазунов_шведов}. Эти значения определены с учетом уровня рабочего напряжения на шинах источника питания, минимально возможного коэффициента трансформации трансформаторов и потерь напряжения в трансформаторах подстанций (потери напряжения в двух параллельно работающих трансформаторах при их загрузке на 70 \% от номинальной мощности не превышают 6 \% \cite{глазунов_шведов}).

Таким образом, оценка технической осуществимости варианта схемы сети сводится к проверке в послеаварийных режимах не превышения суммарных потерь напряжения в линиях электропередачи от источника питания до наиболее электрически удаленной подстанции (в пределах сети одного номинальго напряжения) допустимых значений.

Оценку потерь напряжения на этой стадии проектирования допустимо выполнять на основе приближенного потокораспределения (без учета потерь мощности в линиях по приведенным нагрузкам подстанции) путем последовательного определения напряжений в узлах по заданному напряжению на шинах источника питания. В замкнутых сетях одного номинального напряжения допускается определять потокораспределение по длинам линий. Потери напряжения определяются по активным и реактивным сопротивлениям выбранных сечений проводов.

Если суммарные потери напряжения превосходят допустимые значения, то считается, что в данном варианте схемы сети нельзя обеспечить требуемые уровни напряжения на шинах 10 кВ подстанций в соответствии с принципом встречного регулирования, и такой вариант исключается из дальнейшего рассмотрения как технически не осуществимый.

\section{Оценка технической осуществимости варианта схемы сети 1}

Поскольку сечения и марки проводов ВЛ теперь известны, можно рассчитать активные и реактивные параметры схемы замещения для всех линий в сети по формулам:
\begin{eqndesc}[H]
	\begin{equation}
		R = \frac{R_0\cdot L}{n_\textup{ц}}; \; X = \frac{X_0\cdot L}{n_\textup{ц}}; \; \frac{B}{2} = \frac{n_\textup{ц}\cdot B_0\cdot L}{2},
		\label{eqn:параметры_линии}
	\end{equation}
где $R_{\text{0}}$ и $X_{\text{0}}$ "--- удельные активные и реактивные сопротивления линии, Ом/км; $B_0$ "--- удельная емкостная проводимость линии, См/км.
\end{eqndesc}

В качестве примера рассмотрим одноцепную линию К1 с проводами марки АС 400/51 длиной 41,8 км. По табл. 3.9 \cite{файбисович} для ВЛ 220 кВ определяем значения удельных параметров провода АС 400/51:
\[R_0 = 0,073\; \frac{\textup{Ом}}{\textup{км}}; \; X_0 = 0,42\; \frac{\textup{Ом}}{\textup{км}}; \; B_0 = 2,701\cdot 10^{-6} \; \frac{\textup{См}}{\textup{км}}\]

Тогда рассчитаем по формулам \eqref{eqn:параметры_линии} активные и реактивные параметры схемы замещения линии:
\[R_{K1} = \frac{R_{0(K1)}\cdot L_{K1}}{n_{\textup{ц(К1)}}} = \frac{0,073\cdot 41,8}{1} = 3,05\; \textup{Ом}\]
\[X_{K1} = \frac{X_{0(K1)} \cdot L_{K1}}{n_{\textup{ц(К1)}}} = \frac{0,42\cdot 41,8}{1} = 17,6\; \textup{Ом}\]
\[\frac{B_{K1}}{2} = \frac{n_{\textup{ц(К1)}}\cdot B_{0(K1)}\cdot L_{K1}}{2} = \frac{1\cdot 2,701\cdot 10^{-6} \cdot 41,8}{2} = 56,5\cdot 10^{-6}\; \textup{См}\]

Сведем в табл. \ref{tab:резы_расчета_параметров_линии} результаты расчета параметров ВЛ для варианта схемы сети 1.

\begin{table}[h]
	\small
	\caption{Результаты расчета параметров ВЛ для варианта схемы сети 1}
	\label{tab:резы_расчета_параметров_линии}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|Z|Z|Z|Z|Z|Z|Z|}
		\hline
		Линия                                                 & K1        & K2        & 13        & 23        & 34        & 45        \\ \hline
		Марка провода                                         & АС 400/51 & АС 400/51 & АС 240/32 & АС 240/32 & АС 240/32 & АС 120/19 \\ \hline
		\(U_\textup{ном}\), кВ                                & 220       & 220       & 220       & 220       & 110       & 110       \\ \hline
		\(n_\textup{ц}\)                                      & 1         & 1         & 1         & 1         & 2         & 2         \\ \hline
		\(L_{i-j}\), км                                                 & 41,8      & 49,2      & 49,2      & 41,8      & 25,9      & 25,9      \\ \hline
		\(R_0, \frac{\textup{Ом}}{\textup{км}}\)              & 0,073     & 0,073     & 0,118     & 0,118     & 0,118     & 0,244     \\ \hline
		\(X_0, \frac{\textup{Ом}}{\textup{км}}\)              & 0,42      & 0,42      & 0,435     & 0,435     & 0,405     & 0,427     \\ \hline
		\(B_0\cdot 10^{-6}, \frac{\textup{См}}{\textup{км}}\) & 2,701     & 2,701     & 2,604     & 2,604     & 2,808     & 2,658     \\ \hline
		\(R\), Ом                                             & 3,05      & 3,59      & 5,81      & 4,93      & 1,53      & 3,16      \\ \hline
		\(X\), Ом                                             & 17,6      & 20,7      & 21,4      & 18,2      & 5,24      & 5,53      \\ \hline
		\(\frac{B}{2}\cdot 10^{-6}\), См                      & 56,5      & 66,4      & 64,1      & 54,4      & 72,7      & 68,8      \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Расчет потерь напряжения в сети 220 кВ}

Как следует из табл. \ref{tab:эконом_сечение_результаты} наиболее нагруженным участком кольцевой сети 220 кВ является участок К1 (\(S_{K1} = 134,9\; \textup{МВА} > S_{K2} = 129,0\; \textup{МВА}\)). Поэтому самым тяжелым послеаварийным режимом в кольцевой сети 220 кВ является отключение линии К1. В этом случае наиболее электрически удаленной точкой будет пункт потребления 1. Таким образом, необходимо последовательно определить напряжения от ИП К до ПС1 и оценить потери напряжения. Потокораспределение активной и реактивной мощностей, передаваемых по линиям сети 220 кВ в самом тяжелом послеаварийном режиме (при отключении ВЛ К1) возьмем из таблицы \ref{tab:результаты_проверки_по_дл.доп}.

Выполним оценку потерь напряжения на участке от шин ИП К до пункта 1 путем последовательного вычисления напряжений в узлах сети 220 кВ по заданному напряжению \(U_K = U_\textup{ном} \cdot 1,1 = 220 \cdot 1,1 = 242\) кВ.

\[\Delta U_{K2} = \frac{P_{K2}\cdot R_{K2} + Q_{K2} \cdot X_{K2}}{U_{K}} = \frac{245\cdot 3,59 + 98,1\cdot 20,7}{242} = 12,0\; \textup{кВ}\]
\[\delta U_{K2} = \frac{P_{K2}\cdot X_{K2} - Q_{K2} \cdot R_{K2}}{U_{K}} = \frac{245\cdot 20,7 - 98,1\cdot 3,59}{242} = 19,5\; \textup{кВ}\]
\[U_2 = \sqrt{(U_K - \Delta U_{K2})^2 + (\delta U_{K2})^2} = \sqrt{(242 - 12,0)^2 + 19,5^2} = 230,8\; \textup{кВ}\]

\[\Delta U_{23} = \frac{P_{23}\cdot R_{23} + Q_{23} \cdot X_{23}}{U_{2}} = \frac{175\cdot 4,93 + 72,1\cdot 18,2}{230,8} = 9,42\; \textup{кВ}\]
\[\delta U_{23} = \frac{P_{23}\cdot X_{23} - Q_{23} \cdot R_{23}}{U_{2}} = \frac{175\cdot 18,2 - 72,1\cdot 4,93}{230,8} = 12,3\; \textup{кВ}\]
\[U_3 = \sqrt{(U_2 - \Delta U_{23})^2 + (\delta U_{23})^2} = \sqrt{(230,8 - 9,42)^2 + 12,3^2} = 221,7\; \textup{кВ}\]


\[\Delta U_{13} = \frac{P_{13}\cdot R_{13} + Q_{13} \cdot X_{13}}{U_{3}} = \frac{70\cdot 5,81 + 26\cdot 21,4}{221,7} = 4,34\; \textup{кВ}\]
\[\delta U_{13} = \frac{P_{13}\cdot X_{13} - Q_{13} \cdot 4_{13}}{U_{3}} = \frac{70\cdot 21,4 - 26\cdot 5,81}{221,7} = 6,08\; \textup{кВ}\]
\[U_1 = \sqrt{(U_3 - \Delta U_{13})^2 + (\delta U_{13})^2} = \sqrt{(221,7 - 4,34)^2 + 6,08^2} = 217,4\; \textup{кВ}\]

Суммарные потери напряжения на участке от шин ИП К до пункта 1:
\[\Delta U_{K-2-3-1,\%} = \frac{U_K - U_1}{U_\textup{ном}}\cdot 100 \% = \frac{242 - 217,4}{220}\cdot 100\% = 11,2 \%\]

Вывод: в результате получилось, что в сети 220 кВ суммарные потери напряжения в самом тяжелом послеаварийном режиме не выходят за пределы допустимых значений \cite{глазунов_шведов}.

\subsection{Расчет потерь напряжения в сети 110 кВ}

В сети 110 кВ наиболее тяжелым послеаварийным режимом будет отключение головного участка 3-4. В этом случае наиболее электрически удаленным является пункт потребления 5.

Данные по передаваемым активной и реактивной мощностям берутся из табл. \ref{tab:эконом_сечение_результаты}.

Примем, что на шинах среднего напряжения ПС3 в режиме наибольших нагрузок (НБ) поддерживается напряжение 110 \% от номинального.

\[U_3^\textup{с} = 1,1 \cdot U_\textup{ном} = 1,1 \cdot 110 = 121\; \textup{кВ}\]

Выполним оценку потерь напряжения на участке от шин среднего напряжения (СН) ПС3 до пункта 5:

\[\Delta U_{34} = \frac{P_{34}\cdot 2\cdot R_{34} + Q_{34}\cdot 2\cdot X_{34}}{U_3^\textup{с}} = \frac{75\cdot 2\cdot 1,53 + 28,3\cdot 2\cdot 5,24}{121} = 4,35\; \textup{кВ}\]

Поперечной составляющей вектора падения напряжения в сети 110 кВ пренебрегаем. Таким образом напряжение в пункте 4:
\[U_4 = U_3^\textup{с} - \Delta U_{34} = 121 - 4,35 = 116,7\; \textup{кВ}\]
\[\Delta U_{45} = \frac{P_{45}\cdot R_{45} + Q_{45}\cdot X_{45}}{U_4} = \frac{35\cdot 3,16 + 14,1\cdot 5,53}{116,7} = 1,61\; \textup{кВ}\]
\[U_5 = U_4 - \Delta U_{45} = 116,7 - 1,61 = 115,1\; \textup{кВ}\]

Суммарные потери напряжения на участке от шин СН ПС3, являющихся источником питания для сети 110 кВ, до пункта 5:

\[\Delta U_{3-4-5, \%} = \frac{U_3^\textup{с} - U_5}{U_\textup{ном}} \cdot 100\% = \frac{121 - 115,1}{110} \cdot 100\% = 5,36 \%\]

В сети 110 кВ суммарные потери напряжения в самом тяжелом послеаварийном режиме получились меньше диапазона допустимых значений \cite{глазунов_шведов}.

Вывод: вариант схемы сети 1 технически осуществим.

\section{Оценка технической осуществимости варианта схемы сети 2}

Рассчитаем по формулам \eqref{eqn:параметры_линии} параметры линии и сведем результаты расчетов в табл. \ref{tab:резы_расчета_параметров_линии_магистраль}.

\begin{table}[h]
	\small
	\caption{Результаты расчета параметров ВЛ для варианта схемы сети 2}
	\label{tab:резы_расчета_параметров_линии_магистраль}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|Z|Z|Z|Z|Z|Z|}
		\hline
		Линия                                                 & K1        & 13        & 23        & 34        & 45        \\ \hline
		Марка провода                                         & АС 400/51 & АС 300/39 & АС 240/32 & АС 240/32 & АС 120/19 \\ \hline
		\(U_\textup{ном}\), кВ                                & 220       & 220       & 110       & 110       & 110       \\ \hline
		\(n_\textup{ц}\)                                      & 2         & 2         & 2         & 2         & 2         \\ \hline
		\(L_{i-j}\), км                                       & 41,8      & 49,2      & 41,8      & 25,9      & 25,9      \\ \hline
		\(R_0, \frac{\textup{Ом}}{\textup{км}}\)              & 0,073     & 0,096     & 0,118     & 0,118     & 0,244     \\ \hline
		\(X_0, \frac{\textup{Ом}}{\textup{км}}\)              & 0,42      & 0,429     & 0,405     & 0,405     & 0,427     \\ \hline
		\(B_0\cdot 10^{-6}, \frac{\textup{См}}{\textup{км}}\) & 2,701     & 2,645     & 2,808     & 2,808     & 2,658     \\ \hline
		\(R\), Ом                                             & 1,53      & 2,36      & 2,47      & 1,53      & 3,16      \\ \hline
		\(X\), Ом                                             & 8,78      & 10,6      & 8,46      & 5,24      & 5,53      \\ \hline
		\(\frac{B}{2}\cdot 10^{-6}\), См                      & 112,9     & 130,1     & 117,4     & 72,7      & 68,8      \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Расчет потерь напряжения в сети 220 кВ}

Как следует из табл. \ref{tab:эконом_сечение_результаты_магистраль}, наиболее нагруженным участком сети является участок К1. Поэтому самым тяжелым послеаварийным режимом в радиально-магистральной сети 220 кВ является отключение одной цепи линии К1. В этом случае наиболее электрически удаленной точкой будет пункт потребления 3. Таким образом, необходимо последовательно определить напряжения от шин ИП К до ПС3 и оценить потери напряжения.

%\begin{table}[H]
%	\small
%	\caption{Потокораспределение в радиально-магистральной схеме сети}
%	\label{tab:потокораспределение_магистраль_п/ав}
%	\begin{tabularx}{\linewidth}{|Z|Z|Z|Z|Z|Z|}
%		\hline
%		Линия       & К1    & 13    & 23   & 34   & 45   \\ \hline
%		\(P\), МВт  & 245   & 175   & 70   & 75   & 35   \\ \hline
%		\(Q\), МВар & 94,3  & 70,7  & 23,6 & 23,5 & 11,7 \\ \hline
%	\end{tabularx}
%\end{table}

Выполним оценку потерь напряжения на участке от шин источника питания К до пункта 3:
\[\Delta U_{K1} = \frac{P_{K1} \cdot 2\cdot R_{K1} + Q_{K1}\cdot 2\cdot X_{K1}}{U_K} =\] \[ = \frac{245\cdot 2\cdot 1,53 + 94,3\cdot 2\cdot 8,78}{242} = 9,94\; \textup{кВ}\]

\[\delta U_{K1} = \frac{P_{K1} \cdot 2\cdot X_{K1} - Q_{K1}\cdot 2\cdot R_{K1}}{U_K} =\] \[ = \frac{245\cdot 2\cdot 8,78 - 94,3\cdot 2\cdot 1,53}{242} = 16,6\; \textup{кВ}\]

\[U_1 = \sqrt{(U_K - \Delta U_{K1})^2 + (\delta U_{K1})^2} = \sqrt{(242 - 9,94)^2 + (16,6)^2} = 232,7\; \textup{кВ}\]

\[\Delta U_{13} = \frac{P_{13} \cdot R_{13} + Q_{13}\cdot X_{13}}{U_1} = \frac{175\cdot 2,36 + 70,7\cdot 10,6}{232,7} = 5,00\; \textup{кВ}\]

\[\delta U_{13} = \frac{P_{13} \cdot X_{13} - Q_{13}\cdot R_{13}}{U_1} = \frac{175\cdot 10,6 - 70,7\cdot 2,36}{232,7} = 7,25\; \textup{кВ}\]

\[U_3 = \sqrt{(U_1 - \Delta U_{13})^2 + (\delta U_{13})^2} = \sqrt{(232,7 - 5,00)^2 + (7,25)^2} = 227,8\; \textup{кВ}\]

Суммарные потери напряжения на участке от шин ИП К до пункта 3:
\[\Delta U_{K-1-3,\%} = \frac{U_K - U_3}{U_\textup{ном}}\cdot 100 \% = \frac{242 - 227,8}{220}\cdot 100\% = 6,45 \%\]

Вывод: в результате получилось, что в сети 220 кВ суммарные потери напряжения в самом тяжелом послеаварийном режиме не выходят за пределы допустимых значений \cite{глазунов_шведов}.

\subsection{Расчет потерь напряжения в сети 110 кВ}

В сети 110 кВ наиболее тяжелым послеаварийным режимом будет отключение головного участка 3-4. В этом случае наиболее электрически удаленным является пункт потребления 5.

Примем, что на шинах СН ПС3 в режиме НБ поддерживается напряжение 110 \% от номинального:
\[U_3^\textup{с} = 1,1 \cdot U_\textup{ном} = 1,1 \cdot 110 = 121\; \textup{кВ}\]

Выполним оценку потерь напряжения на участке от шин среднего напряжения (СН) ПС3 до пункта 5:
\[\Delta U_{34} = \frac{P_{34}\cdot 2\cdot R_{34} + Q_{34}\cdot 2\cdot X_{34}}{U_3^\textup{с}} = \frac{75\cdot 2\cdot 1,53 + 23,5\cdot 2\cdot 5,24}{121} = 3,93\; \textup{кВ}\]

Поперечной составляющей вектора падения напряжения в сети 110 кВ пренебрегаем. Таким образом, напряжение в пункте 4:
\[U_4 = U_3^\textup{с} - \Delta U_{34} = 121 - 3,93 = 117,1\; \textup{кВ}\]
\[\Delta U_{45} = \frac{P_{45}\cdot R_{45} + Q_{45}\cdot X_{45}}{U_4} = \frac{35\cdot 3,16 + 11,7\cdot 5,53}{117,1} = 1,50\; \textup{кВ}\]
\[U_5 = U_4 - \Delta U_{45} = 117,1 - 1,50 = 115,6\; \textup{кВ}\]

Суммарные потери напряжения на участке от шин СН ПС3, являющихся источником питания для сети 110 кВ, до пункта 5:

\[\Delta U_{3-4-5, \%} = \frac{U_3^\textup{с} - U_5}{U_\textup{ном}} \cdot 100\% = \frac{121 - 115,6}{110} \cdot 100\% = 4,91 \%\]

В сети 110 кВ суммарные потери напряжения в самом тяжелом послеаварийном режиме получились меньше диапазона допустимых значений \cite{глазунов_шведов}.

Вывод: вариант схемы сети 2 технически осуществим.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End: